\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem} 

\usepackage{bbm}

\newtheorem{Teorema}{Teorema}
\newtheorem{Lema}{Lema}
\newtheorem{Proposicion}{Proposición}
\newtheorem{Corolario}{Corolario}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{Problema}{Problema}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Definicion}{Definición}

\newcommand{\1}[1]{\mathbbm{1}\left( #1 \right)}

\newcommand{\T}{\mathbb{T}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

\DeclareMathOperator{\esssup}{esssup}

\newcommand{\abs}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newcommand{\norm}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\normL}[2]{\lVert #2 \rVert_{L^#1}}

\begin{document}

\noindent\tikz{
\draw (0,0)--(\linewidth, 0) 
node[midway,above,fill=white]{\Large Espacios de Lebesgue};}
\newline

De aquí en adelante \((\Omega,\mathca{F},\mu)\) es un espacio de medida. Si se requieren
más se pondrán subíndices.

Recordamos que \(\mathcal{L}^{p}(\mu)\) es el conjunto de funciones medibles
\(p\)-integrables. La función \(\norm{\cdot}_p\) define una seminorma y tomando
\(\mathcal{N}(\mu)\) como las funciones que se anulan casi en todas partes podemos definir
el espacio
\begin{displaymath}
  L^p(\mu) \coloneqq \mathcal{L}^p(\mu) / \mathca{N}(\mu)
\end{displaymath}
que sí es un espacio normado con la norma \(\norm{\cdot}_{p}\). De hecho, es un espacio de Banach.

\begin{Teorema}[Riesz-Fischer]
  \(L^p(\mu)\) es un espacio de Banach. 
\end{Teorema}
\begin{proof}
  Vamos a probar que todas las series absolutamente sumables son sumables.

  \underline{Caso \(1\le p < \infty\):}
  Sea \((f_n)_{n\in\N}\) con \(f_n\in L^{p}(\mu)\) tal que
  \begin{equation}\label{eq:1}
    \sum_{n\in\N} \norm{f_n}_{p} \le M < \infty.
  \end{equation}
  Consideremos las sumas parciales puntuales \(G_n(x) = \sum_{k=1}^{n} \abs{f_k(x)}\). Nótese
  que son no negativas y crecientes. Además, \(G_n\) es una suma finita de funciones medibles,
  así que es medible. Por otro lado, \(G_n(x) \uparrow \sum_{n\ge 1} \abs{f_n(x)} \eqqcolon G(x)\)
  que está dominada por la serie en~\eqref{eq:1}. Así, por el Teorema de Convergencia Dominada
  (TCD) tenemos que
  \begin{equation}
    \lim_{n\to\infty} \int G_n(x) \, d\mu
    =
    \int G(x) \, d\mu.
  \end{equation}
  En particular,
  \begin{equation}
    \lim_{n\to\infty} \int G_n(x)^p \, d\mu
    =
    \int G(x)^p \, d\mu
    \eqqcolon I.
  \end{equation}
  Y por lo tanto \(I\le M^p\) pues basta tomar límite en la expresión:
  \begin{displaymath}
    \left( \int G_n(x)^p \right)^{1/p}
    =
    \norm{G_n}_p
    \le 
    \sum_{n\in\N} \norm{f_n}_{p} \le M < \infty.
  \end{displaymath}
  Esto nos dice que \(G^p \in L^1(\mu)\) y juntándolo con lo anterior concluimos que 
  \(0\le G^p < \infty\) \(\mu\)-ctp. De esta forma, el candidato a límite de la serie
  es
  \begin{equation}
    F(x) = 
    \begin{cases}
      \sum_{n\in\N} f_n(x) &, G(x) < \infty\\
      0 &, e.o.c
    \end{cases}
  \end{equation}
  Dado que \(\abs{F(x)} \le G(x)\), \(F\in L^{p}(\mu)\). Además, \(F\) es medible porque TODO.
  Queda ver la convergencia. Dado que \(\abs{F(x) - \sum_{k=1}^{n} f_k(x)}\) está dominado
  por \(G\) para cada \(x\), en particular \(\abs{F(x) - \sum_{k=1}^{n} f_k(x)}^p\)
  está dominado por \(G^p\). Luego, por TCD nos queda
  \begin{equation}
    \lim_{n\to\infty}
    \int \abs{F(x) - \sum_{k=1}^{n} f_k(x)}^p
    =
    0.
  \end{equation}
\end{proof}

\subsection*{El Teorema de Representación de Riesz}

Sea \(1\le p \le \infty\) y \(q\) su exponente conjuntado (\(1/q+1/p = 1\)). Definamos
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \langle \cdot,\cdot \rangle\colon L^p(\mu)\times L^q(\mu) &\to \K\\
  f,g &\mapsto \int fg\, d\mu.
\end{aligned}
\end{equation}
Notar que el mapa está bien definido, en efecto, aplicando Hölder:
\begin{displaymath}
  \int \abs{fg} \, d\mu \le \norm{f}_p \norm{g}_q < \infty.
\end{displaymath}
Esto nos permite definir un funcional lineal en \(L^p(\mu)\) para cada elemento de 
\(L^q(\mu)\) dado por:
\begin{displaymath}
  l_{g}f \coloneqq \langle f,g \rangle.
\end{displaymath}
La linealidad viene por la linelidad de la integral y \(\norm{l_g}_{(L^p(\mu))^{\ast}} \le \norm{g}_{q}\). 
Más aún, el mapa \(\Phi\colon L^q(\mu) \to (L^p(\mu))^{\ast}\) dado por \(g\mapsto l_g\) es lineal,
acotado e inyectivo.

\begin{center}
\framebox{\parbox{0.8\textwidth}{
  El teorema de Representación de Riesz afirma que el mapa \(\Phi\) es un isomorfismo
  isométrico para medidas \(\sigma\)-finitas y \(1\le p < \infty\). 
}}
\end{center}

El resto de esta sección está dedicada a probar este teorema. Algunas consecuencias:
\begin{enumerate}
  \item \((\ell^p)^{\ast} \cong \ell^q\), esto es sale del teorema al poner el espacio de medida
  \((\N,\mathcal{P}(\N),\mu)\) donde \(\mu\) es la medida de contar. 
  \item 
\end{enumerate}

\begin{Teorema}[Radon-Nikodýn]
  Sean \(\mu,\nu\) medidas \(\sigma\)-finitas tal que \(\nu \ll \mu\). Entonces existe una única
  función \(h\) no negativa medible tal que \(\nu(E) = \int_{E} h\, d\mu\).  
\end{Teorema}

Recordar que como casi todo en medida, la unicidad es \(\mu\)-ctp al igual que lo es la no negatividad. 
Por otro lado, nótese que el teorema es válido para funciones a valores reales. No obstante, considerando
la parte real e imaginaria se puede extender a valores complejos. Por último, 
se usa la notación \(h = [\frac{d\nu}{d\mu}]\) y se dice que \(h\) es la derivada de Radon-Nikodýn. 

\begin{proof}
  La demostración se divide en dos pasos. En primer lugar lo probaremos para medidas finitas, y luego
  lo extendemos para medidas \(\sigma\)-finitas. El argumento de usar la Representación de Riesz
  para espacios de Hilbert se atribuye a Von Neumann.

  \underline{Paso I:} Supongamos que \(\mu\) y \(\nu\) son finitas. Consideremos la medida
  \(\lambda = \mu + \nu\). Notar que \(\lambda(E) = 0 \iff \mu(E) = 0\) pues \(\nu \ll \mu\).
  Consideremos el mapa 
  \begin{align*}
    l \colon L^{2}(\lambda) &\mapsto \R\\
    f &\mapsto \int f \, d\mu.
  \end{align*}
  El mapa es lineal por la linealidad de la integral y es acotado porque \(\mu\) es finita
  .i.e. \(\norm{l} \le \mu(\Omega)^{1/2}\). Así, por el Teorema de Representación de Riesz para 
  espacios de Hilbert, existe un único \(g\in L^{2}(\lambda)\) tal que
  \begin{displaymath}
    \int f \, d\mu = \int fg\, d\lambda
    \quad\forall f\in L^2(\lambda).
  \end{displaymath}
  Como las medidas son finitas, se sigue que
  \begin{equation}\label{eq:RN:proof1}
    \int f(1-g)\, d\mu = \int fg \, d\nu
    \quad\forall f\in L^2(\lambda).
  \end{equation}
  Notar que \(0 < g \le 1\) \(\lambda\)-ctp (que es lo mismo que \(\mu\)-ctp). En efecto,
  \begin{align*}
    \mu(\left\{ g \le 0 \right\})
    &\le
    \int \1{g \le 0} \, d\mu
    \\&\le
    \int \1{g \le 0} (1-g) \, d\mu
    \\&\overset{\eqref{eq:RN:proof1}}{=}
    \int \1{g \le 0} g d\nu
    \le 0.
  \end{align*}
  De manera similar,
  \begin{displaymath}
    0 >
    \int \1{1-g < 0} (1-g) \, d\mu
    =
    \int \1{1-g < 0} g \, d\nu
    \ge 0.
  \end{displaymath}
  Así que podemos tomar un representa que esté estrictamente entre \(0 < g \le 1\) y 
  podemos definir \(h = \frac{1-g}{g}\). Sea \(E\) un conjunto medible y definamos la sucesión
  de funciones \(f_n \coloneqq \1{E\cap\left\{ g\ge 1/n \right\}} \frac{1}{g}\). Como la medida
  es finita, \(f_n\in L^2(\lambda)\) y aplicando la Ecuación~\eqref{eq:RN:proof1} nos queda
  \begin{displaymath}
    \int f_n (1-g) \, d\mu = \int f_n g \, d\nu,
  \end{displaymath}
  es decir,
  \begin{displaymath}
    \int_{E\cap \left\{ g \ge 1/n \right\}} \frac{1-g}{g} \, d\mu
    =
    \int_{E\cap \left\{ g \ge 1/n \right\}} \, d\nu.
  \end{displaymath}
  Dado que \(E\cap \left\{ g\ge 1/n \right\} \uparrow E\), se sigue el resultado.
  
  \underline{Paso 2:} Supogamos ahora que \(\mu\) y \(\nu\) son \(\sigma\)-finitas. Sean 
  \(\Omega_n\) tal que \(\Omega_n \uparrow \Omega\) y cada uno tiene medida finita.
  Por lo anterior, para cada \(n\) existe una función \(h_n\) tal que
  \(\nu(E) = \int h_n \1{E} \, d\mu\) con \(E \in \mathcal{F}\cap \Omega_n \eqqcolon S_n\). 
  Además, \(\nu(E) = \int h_{n+1} \1{E} \, d\mu\) pues \(\Omega_n \subset \Omega_{n+1}\). Se sigue
  que \(h_{n+1}\vert_{\Omega_n} = h_n\) (igualdad ctp). Extendamos cada \(h_n\) por cero fuera
  de \(\Omega_n\). Nótese que \(h_n\) sigue siendo \(S_n\) medible. Definamos
  \(h = \lim_{n\to \infty} h_n\). Es claro que \(h_n \uparrow h\) y para todo \(E\) \(\mathcal{F}\)    
  medible se tiene que \(\nu(E) = \lim_{n\to\infty} \nu(\Omega_n\cap E)\). Usando TCM concluimos que
  \begin{displaymath}
    \nu(E) 
    = \lim_{n\to\infty} \int_{E\cap\Omega_n} h_n \, d\mu
    = \lim_{n\to\infty} \int_{E\cap\Omega} h \, d\mu
    = \int_{E} h \, d\mu.
  \end{displaymath}
\end{proof}

\begin{Definicion}[Operador Positivo]
  Decimos que \(t \in (L^p_{\R})^{\ast}\) es positivo si \(t(f) \ge 0\) para todo \(f\in L^{p}_{\R}\).  
\end{Definicion}

\begin{Teorema}[Descomposición de Funcionales]
  Sea \(t\in (L^{p}_{\R})^{\ast}\) con \(1\le p< \infty\), entonces 
  \(t = t_{+} - t_{-}\) con \(t_{\pm}\) un funcional positivo.  
\end{Teorema}
\begin{proof}
  \underline{Paso 1: \(t_+\) para funciones no negativas.}
  Definamos \(t_{+}\) para funciones no negativas \(f\in L^{p}_{\R}\) como
  \begin{displaymath}
    t_{+} \coloneqq \sup_{0 \le g \le f} t(g).
  \end{displaymath}
  Vamos a probar que \(t_{+}\) es lineal. Observemos que
  si \(0\le g \le f\) entonces \(t(g) \le t(f)\). Sean \(f_1,f_2 \in L^{p}_{\R}\). Sean 
  \(0 \le g_i \le f_i\). Luego, \(t(g_i) \le t(f_i)\) y por lo tanto
  \(\sup_{0\le g_i \le f_i} t(g_i) \le t(f_i)\). Sumando ambos términos y tomando
  supremo sobre los \(0 \le h \le f_1 + f_2\) nos queda:
  \begin{displaymath}
    t_{+}(f_1) + t_{+}(f_2) \le t_{+}(f_1 + f_2).
  \end{displaymath}
  Para la otra igualdad, notemos que si \(0\le g \ge f_1 + f_2\), entonces podemos
  escribir \(g = g_1 + g_2\) con \(g_1 = \min(g,f_1)\) y \(g_2 = g - g_1\). 
  Es directo \(g_1 \le f_1\), ¿es cierto que \(g_2 \le f_2\)? sí, basta ver los 
  casos para \(g_2 = g\) y \(g_2 = f_1\). En el primero tenemos que \(g_2 = 0 \le f_2\)
  mientras que para el segundo \(g_2 = g - f_1 \le f_2\) por cómo tomamos a \(g\).
  De esta forma, concluimos que:
  \begin{displaymath}
    t(g) \le t_{+}(f_1) + t_{+} (f_2)
    \therefore
    t(f_1 + f_2) \le t_{+}(f_1) + t_{+}(f_2).
  \end{displaymath}

  \underline{Paso 2: \(t_+\) para funciones con signo.} Recordamos que \(f\in L^p\)
  se pude escribir como \(f = f_{+} - f_{-}\) donde \(f_{+} = \max(0,f)\) y \(f_{-} = \max(0,-f)\).   
  Definimos entonces \(t_{+}(f) \coloneqq t_{+}(f_{+}) - t_{+}(f_{-})\).

  \underline{Paso 3: verificar que \(t_+\) es lineal.}
  Sean \(f,g\in L^p\). Luego,
  \begin{align*}
    t_{+} (f+g) 
    &=
    t_+ ( (f+g)_{+} ) - t_+ ( (f+g)_{-} )
    \\&=
    t_+ ( f_+ + g_+ ) - t_+ ( f_- + f_- )
    \\&=
    t_+ ( f_+) - t_+ ( f_-) + t_+ ( g_+ ) - t_+ ( f_- )
    \\&=
    t_+ (f) + t_+ (g).
  \end{align*}
  Por otro lado, si \(c > 0\) las propiedes de \(\sup\) nos da que 
  \begin{displaymath}
    t_{+} (cf) = c t_{+} (f_{+}) - c t_{+} (f_{-})
    = c t_{+}(f)
  \end{displaymath}
  y
  \begin{align*}
    t_{+} (-cf) 
    &= t_{+} (c (-f)) = c t_{+}(f_{-} - f_{+})
    \\&= c ( t_{+}(f_{-}) - t_{+}(f_{+}) )
    = -c t_{+} (f).
  \end{align*}

  \underline{Paso 4: verificar que \(t_+\) es acotado.}
  \begin{align*}
    \abs{ t_{+}(f) }
    &\le
    \abs{t_{+}(f_{+})} + \abs{t_{+} f_{-}}
    \\&\le
    2 \norm{t_{+}} \norm{f}_{p}.
  \end{align*}

  \underline{Paso 5: definir \(t_{-}\).} 
  \(t_{-} \coloneqq t_{+} - t \ge 0\).
\end{proof}

Ahora tenemos todo lo necesario para demostrar el teorema de Representación de Riesz
para espacios \(L^p\). 

\begin{Teorema}[Representación de Riesz]
  Supongamos que \((\Omega,\mathcal{F},\mu)\) es \(\sigma\)-finito. Si \(1\le p < \infty\), entonces
  \(\Phi\) es un isomorfismo isométrico, es decir,
  para todo \(T\in (L^p)^{\ast}\) existe un único \(h\in L^{q}\) tal que
  \begin{displaymath}
    T(f) = \langle f, h \rangle \quad\forall f\in L^{p}.
  \end{displaymath}
\end{Teorema}
\begin{proof}
  La demostración la haremos para \(\K = \R\). La extensión la haremos tomando parte
  real y imaginaria.

  \underline{Paso I: \(\mu < \infty\) y \(T\in (L^p)^{\ast}\) positivo.}
  Definamos \(\nu \colon \mathcal{F} \to [0,\infty]\) por la regla:
  \begin{displaymath}
    \nu( A ) = T( \1{A} ).
  \end{displaymath}
  Vamos a probar que \(\nu \ll \mu\) y así poder aplicar el Teorema de Radon-Nikodýn.
  En primer lugar, hay que verificar que \(\nu\) define una medida y que esta es finita.
  \begin{enumerate}
    \item Como \(T\) es positivo, \(\nu \ge 0\). Por otro lado,
    \begin{displaymath}
      \abs{ \nu (\Omega) } 
      =
      \abs{ T( \1{\Omega} ) }
      \le
      \norm{T} \norm{\1{\Omega}}_{p}
      =
      \norm{T} \mu(\Omega) < \infty.
    \end{displaymath}
    Cambiando \(\Omega\) por un conjunto de medida nula obtenemos que 
    \(\nu \ll \mu\). 

    \item \(\nu(\emptyset) = T( 0 ) = 0\).

    \item Sean \(E = \sqcup E_n\) disjuntos a pares. Luego,
    \begin{displaymath}
      \nu(E) = T\left( \1{E} \right).
    \end{displaymath}
    Notar que \(T( \sum_{n\le N} \1{E_n} )\) está dominada por \(\norm{T} \mu(\Omega)\)
    y es creciente. Además, converge puntualmente a \(T( \1{E} )\). 
    Así, por TCD concluimos que:
    \begin{displaymath}
      T\left( \1{E} ) \right)
      =
      T\left( \sum_{n\ge 1} \1{E_n} \right)
      =
      \sum_{n\ge 1} T \left( \1{E_n} \right) 
      =
      \sum_{n\ge 1} \nu(E_n).
    \end{displaymath}
    donde la igualdad de en medio es por continuidad de \(T\). 
  \end{enumerate}
  Luego, por R-N tenemos que existe único \(h\) tal que
  \begin{displaymath}
    \nu(E) = T(\1{E}) = \int \1{E} h\, d\mu.
  \end{displaymath}
  La igualdad que importa es la \(T\). Con esta base se sigue la
  misma igualdad para funciones simples y por continuidad para cualquier
  función positiva en \(L^p\). 

  \underline{Paso 2: \(\mu\) \(\sigma\)-finita.}  
  Sean \(\Omega_n \uparrow \Omega\) tal que \(\mu(\Omega_n) < \infty\). Por el paso anterior,
  existe \(h_n\) tal que 
  \begin{displaymath}
    T(f \cdot \1{\Omega_n} ) 
    = \int_{\Omega_n} f \cdot h_n \, d\mu
    \quad
    \forall f\ge 0 \in L^p.
  \end{displaymath}
  Extendamos cada \(h_n\) por \(0\) fuera de \(\Omega_n\). De esta forma,
  \begin{displaymath}
    \sum_{n=1}^{N} f \cdot \1{\Omega_n} \xrightarrow{L^p} f.
  \end{displaymath}
  Luego,
  \begin{displaymath}
    T(f) 
    = T( \sum_{n\ge 1} f\cdot \1{\Omega_n})
    = \sum_{n\ge 1} T( f\cdot \1{\Omega_n} )
    = \sum_{n\ge 1} \int_{\Omega_n} f h_n \, d\mu.
  \end{displaymath}
  Tomando \(h \coloneqq \sum_{n\ge 1} h_n\), por TCM tenemos que
  \begin{displaymath}
    T(f) = \int f h \, d\mu.
  \end{displaymath}

  \underline{Paso 3: funciones con signo.}
  Sea \(f\in L_{\R}^p\) y \(T\in (L^{p}_{\R})^{\ast}\) positivo. Dado que
  \begin{displaymath}
    T(f) = T(f_{+} - f_{-}) = T(f_{+}) - T(f_{-}),
  \end{displaymath}
  aplican los pasos anteriores en cada sumando. 

  \underline{Paso 4: funcionales con signo.}
  Sea \(T\in(L^p_{\R})^{\ast}\) con signo. Por la descomposición de funcionales podemos
  escribir \(T = T_{+} - T_{-}\) y aplicar los pasos anteriores a cada sumando. Esto nos
  deja con \(h_{\pm}\) tal que \(fh_{\pm} \in L^1\) para todo \(f\in L^p\). Basta tomar
  \(h = h_{+}-h_{-}\) y entonces:
  \begin{displaymath}
    T(f) = \int fh \, d\mu = \int fh_{+}\, d\mu - \int fh_{-}\, d\mu = T_{+}(f) - T_{-}(f)
  \end{displaymath}
  para todo \(f\in L^p\). 

  \underline{Paso 5: extender a \(\C\).} Sea \(T\in(L^p_{\C})^{\ast}\).
  Luego, \(T = \Re{T} + i\Im(T)\). Como la parte real e imaginaria son operadores lineales acotados,
  la composición con \(T\) también lo es. Por los pasos anteriores (aplicado a funciones reales) 
  existen \(h_1, h_2\) tales que
  \begin{displaymath}
    \Re{T} = \langle \cdot, h_1 \rangle
    \qquad
    \Im{T} = \langle \cdot, h_2 \rangle
  \end{displaymath}
  Y tomando \(h = h_1 + i h_2\) tenemos que \(T = \langle \cdot, h \rangle\), de nuevo, para
  funciones reales. En el caso de funciones complejas basta tomar parte real e imaginaria y usar
  la linealidad de la integral.

  \underline{Paso 6: verificar que \(h\in L^q\) y \(\norm{T} = \norm{h}_{q}\).}
  La desigualdad \(\norm{T} \le \norm{h}_{q}\) siempre se cumple por Hölder:
  \begin{displaymath}
    \abs{T(f)} \le \int \abs{fh} \le \norm{f}_{p} \norm{h}_{q}.
  \end{displaymath}
  Para el converso separamos los casos \(p=1\) y el resto.
  
  \noindent\underline{Caso \(1 < p < \infty\):} Definamos \(B_n = \Omega_n \cap \left\{ \abs{h} \le n \right\} \)
  donde \(\Omega_n \uparrow \Omega\) y tienen medida finita. Denotando \(sgn(z) = \abs{z}/z\) 
  definamos 
  \begin{displaymath}
    f_n = \abs{h}^{q-1} sgn(h) \1{B_n}.
  \end{displaymath}
  Notar que \(f_n \in L^p\), pues \(\int f_n^p \le \int_{B_n} \abs{h}^{q} < \infty\), donde
  la última igualdad se debe a que \(\Omega_n\) tiene medida finita y \(h\) está acotada por \(n\).
  Escrito de otra forma:
  \begin{displaymath}
    \norm{f_n}_{p}^{p} \le \norm{h}_{L^q(B_n)}^q.
  \end{displaymath}
  Dado que
  \begin{align*}
    T(f_n) 
    &= \int f_n h \, d\mu
    \\&= \int_{B_n} \abs{h}^{q-1} sgn(h) h \, d\mu
    \\&= \int_{B_n} \abs{h}^{q} = \norm{h}_{L^q(B_n)}^q
  \end{align*}
  Se tiene que \(\norm{h}_{L^q(B_n)}^{q} \le \norm{T} \norm{f_n}_{p}\), donde la
  última desigualdad se debe a que \(T\) es un funcional. Despejando obtenemos que
  \begin{displaymath}
    \norm{h}_{L^{q}(B_n)} \le \norm{T},
  \end{displaymath}
  y tomando límite llegamos a lo buscado.

  \noindent\underline{Caso \(p=1\):}
\end{proof}

\end{document}
